\subsection{Plattform}
\label{subs:plattform}

Nach dem Anforderungskatalog aus \autoref{chap:anforderungen}, betreffen die Anforderungen
\ref{nfa4} und \ref{nfa6} die Plattform der Clientapplikation.\\

\ref{nfa6} fordert die Plattformunabhängigkeit. Dies meint, dass die entwickelte
Applikation später, wenn gewünscht, in unterschiedlichen Umgebungen genutzt werden kann.
Also beispielsweise neben auf einer herkömmlichen Windows-Workstation auch auf einem
Tablet oder einer Linux-Workstation. Webtechnologien bieten hierfür die beste Vorraussetzung. 
Browser oder Umgebungen die Webanwendungen ausführen können, gibt es für praktisch 
jede Plattform. Wichtig ist jedoch trotzdem, dass bei der Entwicklung auf
Plattformunabhängigkeit geachtet wird. Beispielsweise bietet das Framework Electron.js die 
Möglichkeit, mit Webtechnologien native Desktop-Apps zu entwickeln. Es wird dabei aber nicht
nur mit Browsertechnologien gearbeitet -- ein parallel laufender Node.js-Prozess bietet
die Möglichkeit auf Betriebssystem-Funktionalitäten zuzugreifen 
und über einen Inter-Process-Communication (IPC) Kanal mit der Oberfläche der Anwendung zu
kommunizieren \cite{electron-architecture}. Dies bietet zwar allerhand Vorteile, 
beispielsweise bei der Kommunikation mit Hardwarekomponenten, bindet die Anwendung aber an eine Desktop-Umgebung. 
Bei der Entwicklung der Applikation wird im besten Fall also darauf geachtet, dass nur mit 
Browsertechnologien gearbeitet wird, da eine Bindung an eine spezifische Plattform so 
nicht stattfindet. Bei einem solchen Vorgehen wäre es später immer noch möglich, 
die Anwendung in einem Electron.js-Framework zu verpacken und als Desktop-Anwendung auszuliefern. 
Genauso könnte die Applikation aber auch als klassische Webanwendung im Internet verfügbar gemacht oder 
als mobile App, mit ein Framework wie Apache Cordova \cite{cordova}, ausgeliefert werden.\\

\ref{nfa4} fordert die Geschlossenheit der Clientapplikation. Im Folgenden wird davon ausgegangen, 
dass die Software auf einer Workstation und nicht beispielsweise auf einem mobilen Endgerät präsentiert
werden soll -- dies würde eine andere Herangehensweise erfordern.\\
Für die Geschlossenheit ist es im ersten Schritt zwingend notwendig, dass die Applikation in einem 
Vollbildmodus gestartet wird. Darüberhinaus sollten jegliche Betriebssystemfunktionen, die das 
Verlassen der Applikation möglich machen würden, deaktiviert werden. Electron.js bietet dafür
die \emph{kiosk} Option. Diese sorgt unter Anderem dafür, dass die Applikation im Vollbildmodus gestartet, 
die Menüleiste ausgeblendet und das Verlassen des Vollbildmodus deaktiviert wird.\\
Da sich jedoch zuvor entschieden wurde eine reine Browseranwendung zu implementieren, ist es nun naheliegend 
diese auch in einem Browser und nicht als native Applikation zu präsentieren. Der Browser Google Chrome bietet
dafür ebenfalls eine \emph{kiosk} Option. Diese kann durch Übergeben des Startparameters \texttt{-{}-kiosk}
aktiviert werden. Zusätzlich kann eine URL angegeben werden, die beim Öffnen direkt aufgerufen werden soll.
Der Browser startet dann ebenfalls in einem nicht verlassbaren Vollbildmodus und blendet jegliche Menüleisten aus.
Zusätzlich wird bei Touch-Input der Mauszeiger vollständig ausgeblendet.\\

Für die Clientapplikation der \shst{} wurde, wie zuvor beschrieben, eine reine Browseranwendung implementiert,
um die Plattformunabhängigkeit zu gewährleisten. Für die Auslieferung der Software wurde auf ein Framework wie
Electron.js gänzlich verzichtet. Stattdessen wurde sich entschieden, durch Definieren eines so genannten Webmanifests,
eine installierbare Progressive Web App (PWA) zu erstellen \cite{web-app-manifest}. Dies bedeutet, 
dass die Applikation zum einem in einem Browser aufgerufen, aber auch durch Installieren dem Desktop 
der Workstation hinzugefügt werden kann. Diese installierte Applikation entspricht nichts 
weiter als einem Chrome-Browser, welcher bei Öffnen die gewünschte Seite direkt,
bzw. durch den zuvor definierten Service-Worker die Applikationsfiles aus dem lokalen Speicher, aufruft. Auch
können der Applikation die selben Startparameter wie dem Chrome Browser übergeben werden. Das ist wichtig,
um hier ebenfalls die \texttt{-{}-kiosk} Option nutzen zu können.
Zusätzlich kann für die installierte Version der Applikation ein Desktop-Icon definiert werden \cite{web-app-manifest}.
Dieses trägt dazu bei, den Eindruck einer nativen Applikation zu erwecken.\\
Wie schon beim Erstellen der Service-Worker, wurde auch für das Erstellen des Webmanifests auf ein 
Webpack-Plugin \cite{webpack-pwa-manifest-plugin} zurückgegriffen. Zeile 15-30 in \autoref{fig:webpack-config} 
zeigt die Einbindung dieser Plugins, welches während dem Build-Vorgang, mit den übergebenen Parametern, das Manifest erstellt. 
