\section{Funktionale Anforderungen}
\label{funktionale}

\begin{enumerate}[label=\textbf{FA\arabic*}]
	\item\label{fa1} \textbf{Das System muss den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, Informationen über das Museum zu erhalten.}\\
  Die \shst{} soll über das Museum informieren. Die Besucher*innen sollen dabei verschiedene Artikel zu unterschiedlichen Themen lesen können. 
	\item\label{fa2} \textbf{Das System muss den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, Informationen über andere Projekte zu erhalten.}\\
  Die \shst{} soll über andere ähnliche Projekte informieren. Andere Projekte sollen dabei auf eigenen Projektseiten vorgestellt werden.
  \item\label{fa3} \textbf{Das System muss den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, eine Spende zu hinterlassen.}\\
  Die \shst{} soll Spenden entweder kontaktlos per Kreditkarte, EC-Karte, und Mobile Payment oder Bargeld, in Form eines Münzeinwurfs, akzeptieren.
  \item\label{fa4} \textbf{Das System muss den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, ein Foto-Commitment zu hinterlassen.}\\
  \item\label{fa5} \textbf{Das System sollte den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, sich für einen Newsletter einzutragen.}\\ % Schnittstellenanforderung?
  \item\label{fa6} \textbf{Das System sollte den Besucher*innen die Möglichkeit bieten, Informationen mitzunehmen.}\\
  \item\label{fa7} \textbf{Das System sollte den Mitarbeitern die Möglichkeit bieten, die Inhalte über ein CMS zu verwalten.}\\
  \item\label{fa8} \textbf{Die Oberfläche der Clientsoftware sollte nach einer gewissen Zeit ohne Benutzerinteraktion in einen Idle-Modus wechseln.}\\
\end{enumerate}


\ref{fa1} zeigt, dass ...
