\chapter{Fazit}
\label{chap:fazit}

Wie gezeigt werden konnte, eignen sich Webtechnologien sehr gut für
die Entwicklung von Kiosksoftware. Dies hat sich durch die Entwicklung
der \shst{} in der Praxis bestätigt. Webtechnologien bieten viele Vorteile, die andere
Technologien nicht leisten können. Da der Begriff der Webtechnologien jedoch
sehr weit fasst und ein riesiges Ökosystem an Technologien existiert, müssen bei
der Wahl dieser, die Anforderungen gründlich geprüft und Technologien gegeneinander 
abgewägt werden. Dafür wurde der Begriff der Browsertechnologien eingeführt und sich
weiter bei den Entwicklung der Clientapplikation auf diese beschränkt. 
Dabei haben sich einige Grenzen aufgetan, welche teilweise gelöst werden konnten.\\
Manche Anforderungen, wie die Mulitlingualität oder die Erreichbarkeit des CMS über das Internet,
sind mit Webtechnologien leicht umzusetzen, da sie auch Anforderungen typischer Webanwendungen sind.
Technologien und Lösungen sind dafür bereits vorhanden und bewährt.\\
Bei der Verwendung reiner Browsertechnologien für die Clientapplikation haben sich einige Vorteile 
gezeigt. Eine solche Applikation ist stark plattforumunabhängigkeit, da Browser oder Browser-Umgebungen
für praktische jede Plattform existieren und eine Anwendung so leicht portiert werden kann. Auch lassen
sich sehr einfache Deployment-Strategien entwickeln. So wurde sich bei der \shst{} entschieden, die
Applikationfiles auf einem Webserver zu hosten -- genauso wie man es auch bei einer klassischen % build Prozess?
Webanwendung machen würde. Dies bietet darüber hinaus den Vorteil, dass die Applikation über das Internet
im Browser aufgerufen und als Vorschau genutzt werden kann. Für die Präsentation dieser Anwendung als
Kioskapplikation auf einer klassischen Workstation, muss auf die vollständige Geschlossenheit geachtet werden.
Hierfür bietet sich die kiosk Option von Google Chrome und das Definieren eines Webmanifests an.\\
Durch Ausliefern der Applikationfiles über einen Webserver ist allerdings eine Offline-Verfügbarkeit
erstmal nicht gegeben. Diese kann aber durch Implementieren einer Progressive-Web-App und 
Service-Workern weitestgehend hergestellt werden.
Vollständige Offline-Verfügbarkeit ist dadurch aber nicht erreicht, da von Nutzenden initiierte
Transaktionen über das Internet an einen Server erfolgen müssen. Um solche Anfragen lokal zwischenzuspeichern,
ehe sie bei Netzwerkverfügbarkeit an einen Server erfolgen, sind weitere Technologien und 
Architektur-Pattern nötig, welche im Rahmen dieser Arbeit aber nicht weiter verfolgt wurden.\\
Die größte Herausforderung bei der Verwendung von Browsertechnologien stellte die Kommunikation 
der Anwendung mit Hardwaregeräten da. 
Die Möglichkeiten sind dabei auf die der Web APIs beschränkt. Diese lassen zwar die Kommunikation zu manchen
Geräten wie Aufnahme- und Ausgabequellen für Audio oder Webcams zu, für andere Geräte muss die Kommunikation
jedoch auf anderem Wege hergestellt werden. Im Rahmen dieser Arbeit wurde dafür die meso-connect Konvention 
entwickelt, welche über das MQTT/Websocket Protokoll und einer standardisierten Kommunikation die Verbindung
zu unterschiedlichen Geräten möglich macht. Die Systemarchitektur für eine solche Kommunikation ist dabei zwar
aufwendig, die softwareseitige Anbindung aber ist, durch die strikte Konvention und die Implementation der Konvention
in eine Softwarebibliothek, abstrahiert und daher eher simple. Die entwickelte Konvention lässt sich darüber 
hinaus auch für andere Kiosksysteme und andere Projekte anwenden.\\

Die so entstandenen Ergebnisse dieser Arbeit, sowie die Beschreibung der Architektur und der verwendeten
Softwaretechnologien bei der \shst{}, können ein Leitfaden für andere Softwareentwickler sein, die 
vor der Aufgabe stehen eine Kiosksoftware zu entwickeln. Auch soll klar geworden sein, in wie fern 
Webtechnologien sich für eine solche Aufgabe eignen, welche Dinge es zu beachten gibt und ob andere
Technologien möglicherweise besser geeignet sind. 
% Da die Beliebtheit von Webtechnologien, das Ökosystem rund um JavaScript sowie die Möglichkeiten
% von Browseranwendungen weiterhin zunehmen ist eine Investition in diese Technologien

\iffalse
- Manche Anforderungen an Kiosksoftware, wie die Mulitlingualität, sind mit
Webtechnologien sehr leicht umzusetzen, da sie auch Anforderungen typischer
Webanwendungen darstellen. Technologien dafür sind vorhanden

- Geschlossen

- Vorteile:
  - Deployment ist leicht durch Hosting
  - Kein aufwendiger Build Process, lediglich statische Files
  - Lose Kopplung leicht durch PWA und Server-Client Kommunikation
  - großer Vorteil der Plattforumunabhängigkeit -- gerade bei reinen Browseranwendungen
  universelle Nutzung denkbar

- Nachteile/Probleme:
  - Hardwarekommunikation bedarf spezieller Architektur und Software
  - Geräte können nur in manchen Fällen direkt mit der Applikation kommunizieren;
  - Web APIs werden ständig weiter entwickelt -> Web USB
  - Offline Verfügbarkeit ist bei Browseranwendung und Server/Client Architektur eher 
    aufwendig. 
\fi